\section{Модифицированное приближение Томаса-Ферми} \label{mtfa}
Модифицированное приближение Томаса-Ферми (modified Thomas-Fermi approximation или  MTFA) предложили G. Paasch и H. \"Ubensee в работе \cite{Paasch1982} как модификация квазиклассического приближения к определению локальной плотности состояний в полупроводниках. MTFA позволяет ввести граничные условия для волновой функции на поверхности полупроводника.




\subsection*{Локальная плотность состояний в объемных полупроводниках}

Уравнение Шредингера:
\begin{equation} \label{eq:schred} 
\hat{H}(\mathbf{r})\psi_i(\mathbf{r}) = E_i\psi_i(\mathbf{r}), \qquad
\hat{H}(\mathbf{r}) = - \frac{\hbar^2}{2m^*}
\frac{\partial^2 }{\partial \mathbf{r}^2} + V(\mathbf{r}),
\end{equation}
\noindent  где $\hat{H}$ --- гамильтониан системы и $V(\mathbf{r})$ --- \todo{эффективный одноэлектронный потенциал}.


Рассмотрим матрицу плотности состояний \cite{kirzh2001, land2004b}, равную, с точностью до коэффициента, спектральной функции \cite{Datta2005} используемой в ... функции Грина:
\begin{equation} \label{eq:dos_matrix}
\rho (\mathbf{r}, \mathbf{r}', E) =
2 \sum_{i}   \psi_i (\mathbf{r}) \delta (E - E_i) \psi_i^*(\mathbf{r}'),
\end{equation}
\noindent $\psi_i$ и $E_i$ --- собственные вектора и собственные значения гамильтониана $\hat{H}$ (\ref{eq:schred}).

Волновые функции $\psi_i(\mathbf{r})$ ортонормированные и должны удовлетворять следующему соотношению:
\begin{equation} \label{eq:delta}
\sum_{i} \psi_i^* (\mathbf{r}' ) \psi_i (\mathbf{r}) = 
\delta (\mathbf{r} - \mathbf{r}' ).
\end{equation}

Тогда матрица плотности состояний (\ref{eq:dos_matrix}) с учетом уравнения шредингера (\ref{eq:schred}) и соотношения (\ref{eq:delta}) может быть записанна как:
\begin{align} \label{eq:dos_delta}
\nonumber 
\rho (\mathbf{r}, \mathbf{r}', E) & = 
2 \sum_{i} \delta (E - H) \psi_i^* (\mathbf{r}' ) \psi_i (\mathbf{r}) \\ 
\nonumber
 & =  2 \, \delta (E - H) \sum_{i} \psi_i^* (\mathbf{r}' ) \psi_i (\mathbf{r})  \\ 
 & =  2 \, \delta (E - H) \,  \delta (\mathbf{r} - \mathbf{r}' ).
\end{align}


Воспользовавшись Фурье представлением $\delta$-функции
\begin{equation*}
\delta (\mathbf{r}- \mathbf{r}') = 
\frac1{{2\pi}^3} 
\int e^{i \mathbf{k} (\mathbf{r}- \mathbf{r}')}
\mathrm{d}\mathbf{k},
\end{equation*}

\noindent получим:
\begin{equation} \label{eq:lsd_integ0}
\rho (\mathbf{r}, \mathbf{r}', E) =
\frac2{(2\pi)^3}
\int_{\Omega} \delta \left(E -
\left[\frac{\hbar^2}{2m^*} \frac{\partial^2 }{\partial \mathbf{r}^2} +
V(\mathbf{r}) \right]
\right)
e^{i \mathbf{k} (\mathbf{r}- \mathbf{r}')} 
\mathrm{d}^3\mathbf{k}.
\end{equation}

Полагая, что потенциал $V(\mathbf{r})$  изменяется медленно мы можем пренебречь его производными. 
В таком случае  $\partial^2 /\partial \mathbf{r}^2$ будет действовать только на экспоненту
\begin{equation} \label{eq:lsd_integ}
\rho (\mathbf{r}, \mathbf{r}', E) =
\frac2{(2\pi)^3}
\int_{\Omega} \delta \left(E -
\left[\frac{\hbar^2}{2m^*} \mathbf{k}^2 + V(\mathbf{r}) \right]
\right)
e^{i \mathbf{k} (\mathbf{r}- \mathbf{r}')} 
\mathrm{d}^3\mathbf{k}.
\end{equation}

Для определения локальной плотности состояний нам нужны диагональные элементы матрицы плотности, т.е. значения интеграла (\ref{eq:lsd_integ}) только при $\mathbf{r}=\mathbf{r}'$. Вычисление этого интеграла даст стандартное выражение для локальной плотности состояний в объемном кристалле:
\begin{equation} \label{eq:lds}
\rho(\mathbf{r}, E) = 
\frac{4\pi}{(2\pi\hbar)^3}\left(2m^*\right)^{3/2}
\sqrt{E - V(\mathbf{r})}, \text{  при $E \geqslant V(\mathbf{r})$}
\end{equation}

\subsection*{Локальная плотность состояний вблизи поверхности}
Как отмечалось выше выражение для локальной плотности состояний (\ref{eq:lds}) справедливо только при медленно изменяющемся потенциале $V(\mathbf{r})$. Однако вблизи поверхности полупроводника может происходить резкий скачек потенциала. Считая, что это скачек $\gg kT$, рассмотрим потенциал $V'(\mathbf{r})$ \todo{со скачком} в плоскости $z=0$: 
\begin{equation} \label{eq:potential}
V'(\mathbf{r}) = 
    \begin{cases}
    V(\mathbf{r}), & \text{при $z  > 0$} \\
    \rightarrow \infty,        & \text{при $z \leqslant 0$}.
    \end{cases}
\end{equation}

Потенциал (\ref{eq:potential}) приводит к появлению граничного условия для волновых функций:
\begin{equation} \label{eq:boundary}
\psi_i(\mathbf{r}) \bigg|_{z \leqslant 0}= 0.
\end{equation}

Дельта-функция от векторного аргумента ( трехмерная $\delta$--функция) определятся как произведение $\delta$--функций от каждой компоненты вектора  \cite{land2004b}:
\begin{equation*}
\delta (\mathbf{r} - \mathbf{r}' )  \rightarrow
\delta (x - x')\,\delta (y - y')\,\delta (z - z').
\end{equation*}

С учетом граничного условия (\ref{eq:boundary}) измениться соотношение (\ref{eq:delta}), определяющее нормировку собственных функций
\begin{equation} \label{eq:new_completeness}
\delta (\mathbf{r} - \mathbf{r}' )  \rightarrow
\delta (x - x')\,\delta (y - y')\,\left\{\delta (z - z') - \delta (z + z')\right\}.
\end{equation}

Используя (\ref{eq:new_completeness}) выражение (\ref{eq:lsd_integ}) для матрицы плотности состояний примет следующий вид:
\begin{align} \label{eq:new_matrix}
\nonumber
\rho (\mathbf{r}, \mathbf{r}', E) & =
\frac2{(2\pi)^3}
\int_{\Omega} \delta \left(E -
\left[\frac{-\hbar^2}{2m^*}\frac{\partial^2 }{\partial \mathbf{r}^2}  +
V(\mathbf{r}) \right]
\right)
e^{i \left[ k_x \delta (x - x') + k_y \delta (y - y')\right] } \times \\
& \times 
\left(e^{i k_z (z - z')} - e^{i k_z (z + z')}\right)
\mathrm{d}^3\mathbf{k}.
\end{align}

Как и ранее, считая что потенциал $V(\mathbf{r})$ меняется медленно и оператор кинетической энергии действует только на экспоненциальную функцию, можно заменить $\partial^2 /\partial \mathbf{r}^2$ на 

\begin{figure}
    \centering
%    \input{images/IP_1982_DOS_E.pgf}
    \caption{Test plot}
\end{figure}